Ce projet de fin d'études présente la conception et la réalisation de \textbf{PharmacieConnect}, une
plateforme web et mobile liée aux pharmacies de garde en Tunisie. L'idée de départ est simple, mais elle
devient vite délicate dans la pratique : le citoyen doit trouver une information fiable au bon moment, tandis
que l'administration doit pouvoir corriger les pharmacies, les plannings de garde et les données associées
sans perdre le contrôle sur leur qualité.

Dans notre cas, cette contrainte a orienté la solution vers deux usages complémentaires : la consultation
mobile et la gestion sécurisée des données. Le backend, développé avec \textbf{FastAPI}, centralise les
données, les endpoints REST et les règles métier, avec une authentification par jetons JWT. Le tableau de
bord \textbf{React}/\textbf{Vite} aide les utilisateurs autorisés à suivre et modifier les pharmacies, les
plannings de garde, les médicaments, les imports CSV, les indicateurs et les journaux d'audit. L'application
mobile, réalisée avec \textbf{Expo} et \textbf{React Native}, reprend les besoins côté citoyen : recherche par
texte, consultation par date, géolocalisation et catalogue des médicaments.

Le travail réalisé ne s'est pas limité aux interfaces. Il a aussi demandé un effort de modélisation avec
SQLAlchemy, de validation des entrées, de contrôle des rôles, de journalisation des actions sensibles et de
tests backend. Cette séparation entre interfaces clientes, services métier et persistance a rendu les
corrections plus maîtrisables pendant la réalisation.

\textbf{Mots-clés :} pharmacie de garde, FastAPI, React, Vite, Expo, React Native, JWT, API REST,
SQLAlchemy, tableau de bord, application mobile.
