\chapter*{Conclusion générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion générale}

\section*{Bilan}
\addcontentsline{toc}{section}{Bilan}

Ce projet de fin d'études a permis de concevoir et de réaliser \textbf{PharmacieConnect}, une plateforme
web et mobile dédiée à la gestion et à la consultation des pharmacies de garde. Le travail est parti d'un
constat simple : l'information utile au citoyen doit être facilement accessible, tandis que les données
opérationnelles doivent pouvoir être maintenues de manière contrôlée par l'administration. La solution
développée réunit ainsi une API backend, un tableau de bord administrateur, une application mobile et un
assistant de premiers secours fondé sur une récupération d'informations hybride. Elle traite donc à la fois
la consultation, la mise à jour, la traçabilité et le contrôle des accès.

\section*{Résultats obtenus}
\addcontentsline{toc}{section}{Résultats obtenus}

Les objectifs principaux fixés au départ ont été couverts. Côté mobile, l'utilisateur peut rechercher une
pharmacie, exploiter la géolocalisation, consulter les gardes selon une date donnée et accéder au catalogue
de médicaments. Il dispose également d'un assistant de premiers secours qui fournit des réponses encadrées
par un score de confiance et des messages de prudence. Côté administration, la plateforme permet de gérer
les pharmacies, les plannings de garde, les médicaments, les utilisateurs autorisés, les imports CSV, les
indicateurs et les journaux d'audit. Le backend joue le rôle de noyau commun : il centralise les données,
applique l'authentification, vérifie les rôles, valide les requêtes et conserve les traces des actions
sensibles. L'assistant atteint un Recall@5 de 94.38\%, combine une recherche lexicale BM25 avec une
recherche sémantique et utilise un mécanisme de confiance pour réduire les réponses incertaines.

Sur le plan technique, ce travail a mobilisé des compétences complémentaires : conception d'API REST,
développement backend avec FastAPI, modélisation avec SQLAlchemy, développement web avec React et Vite,
développement mobile avec Expo et React Native, validation de fichiers CSV, authentification JWT,
journalisation, tests automatisés et mise en place d'un pipeline de récupération d'informations. La
réalisation a aussi confirmé l'importance d'une séparation claire entre routes, services, modèles,
schémas, interfaces clientes et modules spécialisés. Cette organisation a facilité les tests, les
corrections et l'évolution progressive des fonctionnalités.

\section*{Limites}
\addcontentsline{toc}{section}{Limites}

Certaines limites doivent toutefois être soulignées. Le catalogue des médicaments ne décrit pas encore le
stock réel de chaque pharmacie ; il constitue plutôt une base de consultation. Les gardes restent
dépendantes de la qualité des fichiers importés et de la régularité des mises à jour administratives.
L'assistant obtient de bons résultats en récupération, mais la sélection précise des passages de réponse
reste perfectible, comme le montre l'Evidence F1 de 0.2990 pour une cible de 0.35. Les tests bout en bout,
les tests de charge et la validation sur un ensemble plus large d'appareils mobiles devront également être
renforcés avant une exploitation à grande échelle.

\section*{Apport personnel}
\addcontentsline{toc}{section}{Apport personnel}

Sur le plan personnel, ce projet m'a permis de consolider mes compétences en développement full-stack et
d'approfondir des sujets plus spécifiques comme la sécurité applicative, les droits d'accès, la qualité des
données importées et la récupération d'informations. La gestion simultanée d'un backend, d'une interface
web, d'une application mobile et d'un assistant m'a amené à raisonner en contrats entre composants :
quelles données circulent, qui peut les modifier, comment les erreurs sont remontées et comment les actions
sensibles restent vérifiables. Les difficultés rencontrées ont renforcé l'importance d'une démarche
itérative, fondée sur les tests et sur la correction progressive des limites identifiées.

\section*{Perspectives}
\addcontentsline{toc}{section}{Perspectives}

Les perspectives d'amélioration peuvent être regroupées autour des axes suivants :

\begin{itemize}
    \item ajouter la disponibilité des médicaments par pharmacie afin de rapprocher le catalogue d'un service opérationnel ;
    \item permettre aux pharmacies de mettre à jour certaines informations sous validation administrative ;
    \item envoyer des notifications lorsque les gardes changent ou lorsqu'une pharmacie proche est disponible ;
    \item améliorer la recherche par synonymes, fautes de frappe et noms commerciaux proches ;
    \item renforcer l'extraction des passages de réponse de l'assistant par un reclassement plus fin ou un réétiquetage des données ;
    \item étendre la base de connaissance de l'assistant à d'autres sujets utiles dans le contexte pharmaceutique ;
    \item améliorer les capacités multilingues de l'assistant, notamment pour l'arabe et l'anglais ;
    \item intégrer des tests bout en bout couvrant l'application mobile, le tableau de bord, l'API et l'assistant ;
    \item préparer un déploiement de production avec supervision, sauvegardes et suivi des performances ;
    \item enrichir les indicateurs pour mesurer les recherches, la couverture territoriale et l'usage de l'assistant ;
    \item créer une interface d'administration dédiée aux données d'entraînement et aux métriques de l'assistant.
\end{itemize}

En conclusion, PharmacieConnect constitue une base fonctionnelle et évolutive pour la gestion des
pharmacies de garde. Le projet reste perfectible, mais il démontre l'intérêt d'une architecture organisée
autour d'un backend commun, d'un tableau de bord contrôlé, d'une application mobile orientée citoyen et
d'un assistant fondé sur la récupération d'informations. Cette combinaison permet de répondre à la fois aux
besoins de consultation, de gestion, de traçabilité et d'assistance.
