\chapter{Conception}
\label{ch:conception}
\minitoc
\clearpage

\section{Introduction}

La conception traduit les besoins identifiés en une organisation technique cohérente. Elle précise la
répartition des responsabilités entre les composants, la structure des données, les mécanismes de
sécurité et les choix techniques qui soutiennent la réalisation de PharmacieConnect.

\section{Architecture globale}

PharmacieConnect repose sur une architecture client-serveur. L'application mobile et le tableau de bord
administrateur ne communiquent pas directement avec la base de données : toutes les opérations passent
par l'API backend. Cette couche commune concentre la validation, la sécurité et les règles métier, ce qui
évite de dupliquer ces responsabilités dans les interfaces clientes.

\visualslot{Architecture globale de PharmacieConnect}
{Schéma d'architecture final à insérer après export.}
{fig:architecture-globale}

L'application mobile utilise principalement les endpoints publics et les services liés au compte
utilisateur. Le tableau de bord administrateur s'appuie sur des endpoints protégés pour les opérations de
gestion. Le backend devient ainsi la couche commune entre les interfaces clientes et la base de données.

\section{Backend FastAPI}

Le backend s'appuie sur FastAPI pour exposer les endpoints REST et organiser le traitement des requêtes.
Sa structure sépare les routes HTTP, les services métier, les modèles de données et les schémas de
validation. Cette séparation rend le code plus lisible, limite le couplage entre les modules et facilite
les tests.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Organisation du backend}
    \begin{tabular}{L{4cm}L{9cm}}
        \toprule
        \textbf{Élément} & \textbf{Rôle} \\
        \midrule
        \texttt{main.py} & Initialisation de l'application FastAPI, middlewares, migrations au démarrage et endpoints publics. \\
        \texttt{routers/} & Routes d'authentification, d'administration et d'indicateurs. \\
        \texttt{services/} & Logique métier liée à l'authentification, aux pharmacies, aux gardes, aux médicaments, à l'audit et au cache. \\
        \texttt{models.py} & Modèles SQLAlchemy représentant les tables principales. \\
        \texttt{schemas.py} & Schémas Pydantic utilisés pour valider les entrées et structurer les sorties. \\
        \texttt{migrations/} & Scripts SQL permettant de faire évoluer le schéma de la base. \\
        \texttt{events/} & Bus d'événements interne et écouteurs associés. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Le traitement d'une requête suit généralement le même parcours. Le client appelle une route FastAPI ; la
route vérifie les paramètres et l'utilisateur courant ; le service métier applique ensuite les règles
nécessaires avant l'accès à la base via SQLAlchemy.

\section{Tableau de bord React/Vite}

Côté administration, React et Vite ont été utilisés pour construire une interface web modulaire. Les
pages, les composants réutilisables, les contextes applicatifs et le client API centralisé y sont séparés
afin de garder une organisation cohérente côté frontend.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Organisation de l'administration web}
    \begin{tabular}{L{4cm}L{9cm}}
        \toprule
        \textbf{Élément} & \textbf{Rôle} \\
        \midrule
        \texttt{src/pages/} & Pages principales du tableau de bord : pharmacies, gardes, médicaments, carte, audit, paramètres et gestion. \\
        \texttt{src/components/} & Composants d'interface, tableaux, formulaires, modales, cartes statistiques et éléments de layout. \\
        \texttt{src/context/} & Gestion de l'authentification, de la langue et de certains états globaux. \\
        \texttt{src/lib/api.js} & Client Axios responsable des appels backend et de l'injection du jeton JWT. \\
        \texttt{src/styles/} & Styles et utilitaires liés à la présentation de l'interface. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Cette organisation évite de mélanger l'affichage avec la logique d'accès aux données. Le client API ajoute
le jeton d'accès aux requêtes protégées et prend en charge le renouvellement de session lorsque le jeton
expire.

\section{Application mobile Expo/React Native}

Pour la partie mobile, Expo et React Native offrent une base adaptée aux écrans destinés au citoyen.
L'organisation de l'application suit les parcours attendus par l'utilisateur final : recherche, carte,
calendrier de garde, médicaments, authentification et paramètres.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Organisation de l'application mobile}
    \begin{tabular}{L{4cm}L{9cm}}
        \toprule
        \textbf{Élément} & \textbf{Rôle} \\
        \midrule
        \texttt{screens/} & Écrans de l'application : accueil, carte, calendrier, médicaments, connexion, inscription, vérification email et paramètres. \\
        \texttt{components/} & Composants réutilisables comme les cartes de pharmacies, modales, sélecteurs et éléments RTL. \\
        \texttt{config/api.js} & Configuration de l'URL backend et des appels API. \\
        \texttt{utils/} & Fonctions utilitaires pour les données, les couleurs, le thème, le logging et la gestion RTL. \\
        \texttt{locales/} & Fichiers de traduction français, anglais et arabe. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Des contextes React Native partagent certaines informations entre les écrans, comme l'authentification,
la langue, le thème, les favoris, les filtres et les notifications. Cette approche évite de répéter la même
logique dans plusieurs parties de l'application.

\section{Modèle de données}

Le modèle de données est défini avec SQLAlchemy. Les entités principales utilisées par le backend sont
résumées dans le tableau suivant.

\begin{longtable}{L{4cm}L{10cm}}
    \caption{Entités principales du modèle de données}\\
    \toprule
    \textbf{Entité} & \textbf{Description} \\
    \midrule
    \endfirsthead
    \toprule
    \textbf{Entité} & \textbf{Description} \\
    \midrule
    \endhead
    \texttt{Utilisateur} & Compte utilisateur de l'application mobile avec email, mot de passe, statut actif et vérification email. \\
    \texttt{Administrateur} & Compte de gestion avec rôle, statut, informations de profil et périmètre régional éventuel. \\
    \texttt{RefreshToken} & Jeton de rafraîchissement permettant de prolonger une session selon les règles de sécurité. \\
    \texttt{LoginAttempt} & Tentative de connexion utilisée pour suivre les succès et les échecs d'authentification. \\
    \texttt{Pharmacie} & Données d'une pharmacie : nom, adresse, téléphone, gouvernorat, latitude, longitude et référence OSM éventuelle. \\
    \texttt{GardeSchedule} & Planning de garde avec date, pharmacie, horaire, ville, gouvernorat, type de garde et notes. \\
    \texttt{Medicine} & Catalogue de médicaments avec code PCT, nom commercial, prix public, tarif de référence, remboursement, DCI et AP. \\
    \texttt{AuditLog} & Trace des actions importantes avec acteur, cible, statut, adresse IP et détails. \\
    \texttt{SearchEvent} & Événements de recherche utilisés pour alimenter les statistiques et les indicateurs. \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\section{Diagramme de classes}

Le diagramme de classes doit représenter les entités principales, leurs attributs utiles et les relations
entre les comptes, les pharmacies, les gardes, les médicaments et les journaux d'audit.

\visualslot{Diagramme de classes}
{Diagramme de classes final à insérer après export depuis l'outil de modélisation.}
{fig:class-diagram}

\section{Diagrammes de séquence}

Les diagrammes de séquence servent à décrire les échanges entre les interfaces clientes, le backend, les
services métier et la base de données.

\visualslot{Diagramme de séquence : authentification JWT}
{Diagramme de séquence final à insérer après export depuis l'outil de modélisation.}
{fig:sequence-auth}

\visualslot{Diagramme de séquence : recherche d'une pharmacie}
{Diagramme de séquence final à insérer après export depuis l'outil de modélisation.}
{fig:sequence-search}

\section{Diagramme d'activité}

Le diagramme d'activité prévu détaille le traitement d'un import CSV. Ce scénario est important, car il
regroupe plusieurs règles sensibles : contrôle du fichier, validation des colonnes, vérification des lignes,
enregistrement des données valides et journalisation du résultat.

\visualslot{Diagramme d'activité : import CSV contrôlé}
{Diagramme d'activité final à insérer après export depuis l'outil de modélisation.}
{fig:activity-import-csv}

\section{Diagramme de composants et de déploiement}

Les diagrammes de composants et de déploiement complètent la vision technique. Le premier décrit les
modules logiciels, tandis que le second présente la répartition logique entre les clients, le serveur
backend, la base de données et la configuration.

\visualslot{Diagramme de composants}
{Diagramme de composants final à insérer après export depuis l'outil de modélisation.}
{fig:component-diagram}

\visualslot{Diagramme de déploiement}
{Diagramme de déploiement final à insérer après export depuis l'outil de modélisation.}
{fig:deployment-diagram}

\section{Sécurité}

La sécurité est traitée au niveau du backend, car les règles d'accès ne doivent pas dépendre uniquement
des interfaces clientes. Les mécanismes retenus suivent les principes généraux de protection des API et
de réduction des accès non autorisés \cite{owasp}.

\subsection{JWT}

Après une connexion réussie, le backend génère un jeton d'accès et un jeton de rafraîchissement. Le
jeton d'accès autorise l'appel des routes protégées, tandis que le jeton de rafraîchissement renouvelle la
session lorsque le premier expire. Le format JWT est défini par la RFC 7519 \cite{jwt}.

\subsection{Contrôle d'accès basé sur les rôles (RBAC)}

La plateforme distingue plusieurs rôles administratifs, notamment administrateur, super administrateur et
assistant. Ces rôles limitent les actions accessibles. Les assistants peuvent aussi être liés à un périmètre
régional afin de limiter leurs interventions aux zones autorisées.

\subsection{Hachage des mots de passe}

Les mots de passe ne sont pas stockés en clair. Le backend les hache avant l'enregistrement et compare
les valeurs hachées pendant la connexion. Ce choix réduit l'impact d'un éventuel accès non autorisé à la
base de données.

\subsection{Validation API}

Les données envoyées vers l'API sont validées avec Pydantic et avec les services métier. Cette validation
concerne les champs obligatoires, les coordonnées GPS, les dates, les fichiers CSV, les limites de
pagination et les autorisations.

\subsection{Variables d'environnement}

Les paramètres sensibles sont placés dans des variables d'environnement. Cela concerne notamment la
chaîne de connexion à la base de données, la clé de signature JWT, la durée des jetons, les origines CORS,
les hôtes autorisés et la configuration du cache.

\section{Justification des choix techniques}

\begin{longtable}{L{4cm}L{10cm}}
    \caption{Justification des choix techniques}\\
    \toprule
    \textbf{Choix} & \textbf{Justification} \\
    \midrule
    \endfirsthead
    \toprule
    \textbf{Choix} & \textbf{Justification} \\
    \midrule
    \endhead
    FastAPI & Framework Python adapté aux API REST, avec validation Pydantic et documentation OpenAPI automatique \cite{fastapi}. \\
    React et Vite & Ensemble adapté à la création d'une interface d'administration rapide, modulaire et maintenable \cite{react,vite}. \\
    Expo et React Native & Permettent de développer une application mobile avec une base de code JavaScript et un accès simplifié aux fonctionnalités natives \cite{expo,reactnative}. \\
    SQLAlchemy & ORM permettant de structurer l'accès aux données tout en conservant un contrôle sur les modèles et les requêtes \cite{sqlalchemy}. \\
    SQLite et PostgreSQL & SQLite facilite le développement local, tandis que PostgreSQL constitue une option plus adaptée à un environnement configuré \cite{postgresql}. \\
    JWT & Mécanisme adapté à la sécurisation des API et à la séparation entre jeton d'accès et jeton de rafraîchissement. \\
    CSV & Format simple pour importer des volumes de données de pharmacies, gardes et médicaments. \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\section{Conclusion}

La conception retenue sépare clairement le backend, l'administration web, l'application mobile et la base
de données. Cette organisation facilite le développement, les tests et les évolutions futures. Le chapitre
suivant passe de cette conception à la réalisation technique et à la validation de la solution.
