\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}

\section*{Contexte général}
\addcontentsline{toc}{section}{Contexte général}

L'accès à une pharmacie de garde dépend de la qualité d'une chaîne d'information complète : identification
des pharmacies, préparation des plannings, mise à jour des coordonnées, publication et consultation par le
citoyen. En Tunisie, cette information peut être diffusée à travers plusieurs supports, tels que des listes
locales, des publications en ligne, des annuaires ou des fichiers tenus par les responsables concernés
\cite{cnopt_tableau_garde,medtn,apothicare}. Cette dispersion devient particulièrement problématique lorsqu'un utilisateur cherche
une pharmacie disponible la nuit, pendant le week-end ou lors d'un jour férié.

Dans ce contexte, la difficulté ne se limite pas à l'absence d'une interface mobile. Elle concerne aussi la
production, la correction et le contrôle des données. Une pharmacie mal localisée, une date de garde
erronée ou un fichier CSV incomplet peuvent rendre l'information inutilisable au moment où elle est le plus
nécessaire. Le projet doit donc traiter la donnée comme un élément métier sensible, depuis son import
jusqu'à son affichage dans l'application mobile.

Le projet \textbf{PharmacieConnect} a été conçu pour répondre à ce besoin de bout en bout. Il associe une
API backend FastAPI, un tableau de bord administrateur React/Vite, une application mobile Expo/React Native
et un assistant conversationnel de premiers secours. Le backend centralise les règles de validation, de
sécurité, d'audit et d'accès aux données, tandis que les interfaces couvrent deux parcours principaux :
l'administration des informations par des utilisateurs autorisés et la consultation rapide par les citoyens.
L'assistant complète ce parcours en proposant une première orientation prudente en premiers secours, sans se
substituer aux professionnels de santé ni aux services d'urgence.

\section*{Problématique}
\addcontentsline{toc}{section}{Problématique}

La problématique du projet peut être formulée ainsi : \og Comment concevoir une plateforme capable de
centraliser les pharmacies, les plannings de garde et les données associées, tout en garantissant une mise
à jour contrôlée par des utilisateurs autorisés et une consultation mobile fiable pour le citoyen ?\fg{}

Cette question impose plusieurs contraintes concrètes. L'application mobile doit permettre une recherche par
texte, par date ou par position GPS. Le tableau de bord doit faciliter les opérations de gestion sans
exposer l'ensemble du système à tous les intervenants. Le backend doit vérifier les droits, appliquer les
périmètres régionaux, valider les coordonnées et conserver une trace des opérations sensibles, notamment les
imports CSV, les modifications et les connexions.

\section*{Objectifs du projet}
\addcontentsline{toc}{section}{Objectifs du projet}

Le projet vise à réaliser une plateforme complète autour des pharmacies, des gardes et du catalogue de
médicaments, enrichie par un assistant de premiers secours. Les objectifs retenus sont les suivants :

\begin{itemize}
    \item concevoir une API backend centralisant les données, les règles métier et les contrôles d'accès ;
    \item mettre en place une authentification sécurisée avec des jetons \gls{jwt} ;
    \item mettre à disposition une interface web pour gérer les pharmacies, les gardes, les médicaments et les utilisateurs autorisés ;
    \item réaliser une application mobile orientée vers la recherche de pharmacies, la consultation des gardes et l'accès au catalogue de médicaments ;
    \item intégrer un assistant conversationnel spécialisé en premiers secours fondé sur une récupération d'informations hybride ;
    \item intégrer une recherche par proximité à partir des coordonnées \gls{gps} ;
    \item prendre en charge l'import de fichiers \gls{csv} avec validation des données et retour d'erreurs ;
    \item ajouter des journaux d'audit, des indicateurs et un contrôle d'accès basé sur les rôles ;
    \item tester les fonctionnalités principales, y compris les accès protégés, les imports, les restrictions régionales, l'audit et l'assistant.
\end{itemize}

\section*{Méthodologie adoptée}
\addcontentsline{toc}{section}{Méthodologie adoptée}

Le projet a été conduit en six cycles courts inspirés de Scrum~\cite{scrumguide}, adaptés au contexte d'un
PFE réalisé par un seul étudiant. Chaque cycle a été associé à un livrable vérifiable : cadrage et analyse
de l'existant, conception technique, backend, tableau de bord administrateur, application mobile, puis
intégration et validation finale. Cette progression a permis de relier rapidement les choix de conception à
des éléments concrets du dépôt : endpoints FastAPI, services métier, pages React, écrans mobiles et tests.

La modélisation fait appel au formalisme \gls{uml}~\cite{uml} pour décrire les acteurs, les cas
d'utilisation, les entités et les échanges entre composants. Le développement a démarré par le backend, car
il porte les contrats d'API, la persistance, la validation et les règles d'accès. Les interfaces web et
mobile ont ensuite été raccordées progressivement afin de vérifier les parcours de consultation et
d'administration.

Les fonctionnalités à risque -- imports CSV, authentification, gestion des droits, recherche
géographique et assistant de premiers secours -- ont été vérifiées dès leur livraison par des tests
backend, des essais manuels et des contrôles de cohérence entre les interfaces.

\section*{Organisation du rapport}
\addcontentsline{toc}{section}{Organisation du rapport}

Le rapport est organisé en quatre chapitres. Le premier présente le contexte du projet, le domaine
pharmaceutique, l'étude de l'existant et la solution proposée. Le deuxième précise les acteurs, les besoins
fonctionnels et non fonctionnels ainsi que les règles de gestion. Le troisième détaille la conception de la
plateforme : architecture globale, modèle de données, diagrammes \gls{uml}, sécurité et choix techniques.
Le quatrième décrit la réalisation du backend, du tableau de bord, de l'application mobile et de
l'assistant, puis présente l'intégration, la configuration, les tests et les difficultés rencontrées. Une
conclusion générale, une bibliographie et des annexes complètent le document.
